\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{unicode-math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\setcounter{chapter}{4}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{4\ieme\, - Chap. \arabic{chapter} - Rotations - Exercices}
	\fancyhead[R]{Collège}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\tiny{}Anthony Salze}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre

\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}

\begin{document}
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Chapitre \arabic{chapter} - Fiche exercices}}
\end{center}

\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\section{\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Donner les paramètres de la rotation qui transforme la figure $1$ en la figure $2$.
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(15u,15u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u until 10u:
    				draw (i,4u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u until 4u:
    				draw (10u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,4u)--(10u,4u) dashed evenly;
  			draw (10u,-5u)--(10u,4u) dashed evenly;
  			pair A,B,C,D,E,F,G,H,I,J,K,L,M,N,O;
  			A=u*(3,3);
  			B=u*(3,2);
  			C=u*(5,2);
  			D=u*(5,3);
  			E=u*(7,3);
  			F=u*(7,2);
  			G=u*(1,1);
  			H=u*(1,3);
  			I=u*(2,1);
  			J=u*(2,2);
  			K=u*(7,1);
  			L=u*(9,1);
  			M=u*(9,3);
  			N=u*(8,3);
  			O=u*(8,2);
  			trace chemin(A,B,J,I,G,H,A) withpen pencircle scaled 2bp;
  			trace chemin(F,K,L,M,N,O,F) withpen pencircle scaled 2bp;
  			marque_p:="croix";
  			pointe(A,B,C,D,E,F);
			label.ulft(btex A etex, A);
			label.llft(btex B etex, B);
			label.llft(btex C etex, C);
			label.ulft(btex D etex, D);
			label.ulft(btex E etex, E);
			label.llft(btex F etex, F);
			label.ulft(btex 1 etex, J);
			label.lrt(btex 2 etex,O);
  	\end{Geometrie}
\end{center}

\section{\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.7\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(15u,15u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u until 11u:
    				draw (i,6u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u until 6u:
    				draw (11u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,6u)--(11u,6u) dashed evenly;
  			draw (11u,-5u)--(11u,6u) dashed evenly;
  			pair A,B,C,D,E,F,G,H,I,J,K;
  			path a,b,c,d;
  			A=u*(4,4);
  			B=u*(7,4);
  			C=u*(8,5);
  			D=u*(5,5);
  			E=u*(9,6);
  			F=u*(6,6);
  			G=iso(A,B,C,D);
  			H=iso(D,C,E,F);
			I=rotation(G,C,90);
			J=rotation(G,A,180);
			K=rotation(G,A,-90);
  			trace chemin(D,C,E,F,D) withpen pencircle scaled 2bp;
  			a=chemin(A,B,C,D,A);
  			trace a withpen pencircle scaled 2bp;
  			b=rotation(a,C,90);
  			trace b withpen pencircle scaled 2bp;
  			c=rotation(a,A,-90);
  			trace c withpen pencircle scaled 2bp;
  			d=rotation(a,A,-180);
  			trace d withpen pencircle scaled 2bp;
  			marque_p:="croix";
  			pointe(A,B,C,D);
			label.ulft(btex A etex, A);
			label.lrt(btex B etex, B);
			label.ulft(btex C etex, C);
			label.ulft(btex D etex, D);
			label.rt(btex 1 etex, G);
			label.rt(btex 2 etex, H);
			label.top(btex 3 etex, I);
			label.rt(btex 4 etex, J);
			label.top(btex 5 etex, K);
  	\end{Geometrie}
\end{center}
\end{minipage}\hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
La figure ci-contre est constituée de cinq parallélogrammes.\\\\
Citer une transformation, en précisant ses paramètres, qui permet de passer du parallélogramme $1$ au parallélogramme :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item $2$
		\item $3$
		\item $4$
		\item $5$
	\end{multicols}
\end{enumerate}
\end{minipage}

\section{\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.8\textwidth}
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item Reproduire la figure ci-contre sur le cahier.
		\item Construire le triangle $A_1B_1C_1$ image du triangle $ABC$ par la rotation de centre $A$ et d'angle $90^\circ$ dans le sens anti-horaire.
		\item Construire le triangle $A_2B_2C_2$, image du triangle $ABC$ par la rotation de centre $B$ et d'angle $90^\circ$ dans le sens anti-horaire.
		\item Quelle transformation permet de passer du triangle $A_1B_1C_1$ au triangle $A_2B_2C_2$ ?
	\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.2\textwidth}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(15u,15u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u/2 until 3u:
    				draw (i,2u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u/2 until 2u:
    				draw (3u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,2u)--(3u,2u) dashed evenly;
  			draw (3u,-5u)--(3u,2u) dashed evenly;
  			pair A,B,C;
  			path a;
  			A=u*(0.5,0.5);
  			C=u*(0.5,1.5);
  			B=u*(2.5,0.5);
  			a=chemin(A,B,C,A);
  			trace a withpen pencircle scaled 2bp;
  			marque_p:="croix";
  			pointe(A,B,C);
			label.llft(btex A etex, A);
			label.lrt(btex B etex, B);
			label.ulft(btex C etex, C);
  	\end{Geometrie}
\end{center}
\end{minipage}

 
\section{\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item La rotation de centre $A$ et d'angle $90^\circ$ dans le sens horaire, transforme le lézard $6$ en lézard $1$. Par cette rotation quelle est l'image :
		\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
			\item du lézard $9$ ?
			\item du lézard $5$ ?
		\end{enumerate}
		\item Dans chaque cas, donner les paramètres d'une rotation qui transforme :
		\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
			\item le lézard $6$ en $3$.
			\item le lézard $1$ en $10$.
			\item le lézard $6$ en $2$.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\center
	\includegraphics[width=7cm]{4_C02b_Exo04.jpg}
\end{minipage}

\section{\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.65\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(15u,15u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u until 10u:
    				draw (i,10u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u until 10u:
    				draw (10u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,10u)--(10u,10u) dashed evenly;
  			draw (10u,-5u)--(10u,10u) dashed evenly;
  			pair A,B,C,D,E,F,G,H,I,J,N,O,P,Q;
  			path a,b,c,d,e;
  			A=u*(4,4);
  			B=u*(6,4);
  			C=u*(6,5);
  			D=u*(5,5);
  			E=u*(5,6);
  			F=u*(4,6);
  			G=u*(3,3);
  			H=u*(7,3);
  			I=u*(7,7);
  			J=u*(3,7);
  			a=chemin(A,B,C,D,E,F,A);
  			trace a withpen pencircle scaled 2bp;
  			b=rotation(a,J,90);
  			trace b withpen pencircle scaled 2bp;
  			N=u*(5,9);
  			c=rotation(a,I,90);
  			trace c withpen pencircle scaled 2bp;
  			O=u*(9,5);
  			d=rotation(a,H,90);
  			trace d withpen pencircle scaled 2bp;
  			P=u*(5,1);
  			e=rotation(a,G,90);
  			trace e withpen pencircle scaled 2bp;
  			Q=u*(1,5);
  			marque_p:="croix";
  			pointe(G,H,I,J);
			label.llft(btex G etex, G);
			label.lrt(btex H etex, H);
			label.ulft(btex I etex, I);
			label.ulft(btex J etex, J);
			label.llft(btex 1 etex,D);
			label.lrt(btex 2 etex,N);
			label.lrt(btex 3 etex,O);
			label.lrt(btex 4 etex,P);
			label.lrt(btex 5 etex,Q);
  	\end{Geometrie}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.35\textwidth}
	Chacune des figures $2$, $3$, $4$ et $5$ sont obtenues par une rotation de la figure $1$ ayant pour centre l'un des points $G$, $H$, $I$ ou $J$.\\\\
	Préciser les paramètres de la rotation qui transforme :
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item La figure $1$ en la figure $5$.
		\item La figure $1$ en la figure $3$.
		\item La figure $1$ en la figure $2$.
		\item La figure $1$ en la figure $4$.
	\end{enumerate}
\end{minipage}


\section{\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(15u,15u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u until 8u:
    				draw (i,4u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u until 4u:
    				draw (8u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,4u)--(8u,4u) dashed evenly;
  			draw (8u,-5u)--(8u,4u) dashed evenly;
  			pair H,G,A,B,C,D,E,F;
  			path a;
  			A=u*(7,1);
  			B=u*(8,1);
  			C=u*(8,4);
  			D=u*(7,4);
  			E=u*(6,3);
  			F=u*(7,3);
  			H=u*(1,1);
  			G=u*(4,1);
  			a=chemin(A,B,C,D,E,F,A);
  			trace a withpen pencircle scaled 2bp;
  			marque_p:="croix";
  			pointe(G,H);
			label.ulft(btex G etex, G);
			label.ulft(btex H etex, H);
			label.urt(btex 1 etex, F);
  	\end{Geometrie}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.55\textwidth}
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item Reproduire la figure ci-contre.
		\item Effectuer une rotation de centre $G$ et d'angle $90^\circ$ dans le sens anti-horaire de cette figure.
		\item Effectuer une rotation de centre $H$ et d'angle $90^\circ$ dans le sens anti-horaire de la figure obtenue à la question $2$.
		\item Que constate-t-on ?
	\end{enumerate}
\end{minipage}


\section{\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(15u,15u)}]
  			pair A,B,C,I,M,N,O,P,Q,R;
  			path a,b,c,d,e,f,g,h,q,r,k,l,m,n,o,p;
  			A=u*(0,2);
  			B=u*(1.5,2);
  			C=u*(1.5,3.5);
  			I=milieu(B,C);
  			a=chemin(A,B,C,A);
  			trace a;
  			b= arccercle(B,C,I);
  			trace b;
  			c=rotation(a,B,180);
  			trace c;
  			d=rotation(b,B,180);
  			trace d;
  			M=u*(3,2);
  			e=rotation(c,M,180);
  			trace e;
  			f=rotation(d,M,180);
  			trace f;
  			N=u*(4.5,2);
  			g=rotation(e,N,180);
  			trace g;
  			h=rotation(f,N,180);
  			trace h;
  			O=u*(6,2);
  			q=rotation(g,O,180);
  			trace q;
  			r=rotation(h,O,180);
  			trace r;
  			P=u*(7.5,2);
  			k=rotation(q,P,180);
  			trace k;
  			l=rotation(r,P,180);
  			trace l;
  			Q=u*(9,2);
  			m=rotation(k,Q,180);
  			trace m;
  			n=rotation(l,Q,180);
  			trace n;
  			R=u*(10.5,2);
  			o=rotation(m,R,180);
  			trace o;
  			p=rotation(n,R,180);
  			trace p;
  	\end{Geometrie}
\end{center}
Roger Penrose a tracé la frise ci-dessus.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Entourer son motif de base (prendre le motif le plus petit possible).
	\item Donner, à partir du motif choisi à la question $1$, les transformations nécessaires pour obtenir cette frise (\textit{\underline{Conseil} : vous pouvez mettre des points sur la figure.})
\end{enumerate}


\section{- Problème \faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
On considère un carré $ABCD$ dont les deux diagonales se coupent au point $O$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Faire une figure à main levée.
	\item Donner la rotation qui permet de transformer le triangle :
		\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
			\begin{multicols}{3}
				\item $BOC$ en $COD$.
				\item $BOC$ en $DOA$.
				\item $BOC$ en $BOA$.
			\end{multicols}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}


\section{- Problème \faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.57\textwidth}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(15u,15u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u until 10u:
    				draw (i,6u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u until 6u:
    				draw (10u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,6u)--(10u,6u) dashed evenly;
  			draw (10u,-5u)--(10u,6u) dashed evenly;
  			pair A,B,C,D,E,F,G;
  			A=u*(5,0);
  			B=u*(8,1);
  			C=u*(6,2);
  			D=u*(9,4);
  			E=u*(6,6);
  			F=u*(4,4);
  			G=u*(2,4);
  			trace chemin(C,D,E,F,C) withpen pencircle scaled 2bp;
  			trace cercles(G,F) withpen pencircle scaled 2bp;
  			marque_p:="croix";
  			pointe(A,B);
			label.ulft(btex A etex, A);
			label.ulft(btex B etex, B);
  	\end{Geometrie}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.43\textwidth}
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item Reproduire la figure ci-contre dans votre cahier.
		\item Construire l'image de cette figure par la rotation de centre $A$, d'angle $90^\circ$ et dans le sens anti-horaire.
		\item Construire l'image de cette figure par la rotation de centre $B$, d'angle $90^\circ$ et dans le sens horaire.
	\end{enumerate}
\end{minipage}


\section{- Synthèse \faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.47\textwidth}
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item Reproduire cette figure sur votre cahier.
		\item Tracer la figure $2$ symétrique de la figure $1$ par rapport au point $O$.
		\item Tracer la figure $3$ symétrique de la figure $1$ par rapport à la droite $(EF)$.
		\item Tracer la figure $4$ symétrique de la figure $1$ par la translation qui transforme $A$ en $B$.
		\item Tracer la figure $5$ symétrique de la figure $1$ par la rotation de centre $E$ et d'angle $90^\circ$ dans le sens anti-horaire.
	\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.55\textwidth}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(15u,15u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u until 10u:
    				draw (i,8u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u until 8u:
    				draw (10u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,8u)--(10u,8u) dashed evenly;
  			draw (10u,-5u)--(10u,8u) dashed evenly;
  			pair A,B,E,F,O,R,S,T,U,V,W,X,Y;
  			A=u*(0,3);
  			B=u*(2,7);
  			E=u*(5,0);
  			F=u*(10,5);
  			O=u*(6,3);
  			R=u*(1,1);
  			S=u*(2,2);
  			T=u*(4,2);
  			U=u*(5,3);
  			V=u*(4,4);
  			W=u*(3,4);
  			X=u*(2,3);
  			Y=u*(1,4);
  			trace chemin(R,S,T,U,V,W,X,Y,R) withpen pencircle scaled 2bp;
  			marque_p:="croix";
  			pointe(A,B,E,F,O);
			label.urt(btex A etex, A);
			label.urt(btex B etex, B);
			label.urt(btex E etex, E);
			label.urt(btex F etex, F);
			label.urt(btex O etex, O);
			label.ulft(btex 1 etex, V);
  	\end{Geometrie}
\end{center}
\end{minipage}


\section{- Frises \faStar\,\faStar\,\faStar\,\faLaptop} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\center{\textbf{Script 1}}\\
	\begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]
		Place Drapeau;
		Place Orienter("90");
		Place PoserStylo;
		Place Repeter("2");
			Place Avancer("100");
			Place Tournerd("90");
			Place Avancer("40");
			Place Tournerd("90");
		Place FinBlocRepeter;
	\end{Scratch}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\center{\textbf{Script 2}}\\
	\begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]
		Place Drapeau;
		Place Orienter("90");
		Place PoserStylo;
		Place Repeter("2");
			Place Avancer("80");
			Place Tournerd("110");
			Place Avancer("80");
			Place Tournerd("70");
		Place FinBlocRepeter;
	\end{Scratch}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\center{\textbf{Script 3}}\\
	\begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]
		Place Drapeau;
		Place Orienter("90");
		Place PoserStylo;
		Place Repeter("\ldots");
			Place Repeter("\ldots");
				Place Avancer("40");
				Place Tournerd("90");
			Place FinBlocRepeter;
			Place Attendre("1");
			Place Avancer("\ldots");
		Place FinBlocRepeter;
	\end{Scratch}
\end{minipage}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Quelle figure le script 1 permet-il de tracer ?
	\item Quelle figure le script 2 permet-il de tracer ?
	\item Comment faut-il compléter le script 3 afin qu'il permette de tracer la frise ci-dessous ? \includegraphics[width=5cm]{4_C02b_Exo11a.png}
	\item Quelle est la longueur totale de la frise ?
	\item Peut-on simplifier ce programme ?
	\item Comment peut-on modifier le script 3 pour qu'il permette de tracer la frise ci-dessous ? \includegraphics[width=5cm]{4_C02b_Exo11b.png}
\end{enumerate}


\section{- Frises et triangles \faStar\,\faStar\,\faStar\,\faLaptop} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\center{\textbf{Script 1}}\\
	\begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]
		Place NouveauBloc("Polygone");
		Place Repeter("6");
			Place Avancer("30");
			Place Tournerd("60");
		Place FinBlocRepeter;
	\end{Scratch}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\center{\textbf{Script 2}}\\
	\begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]
		Place Drapeau;
		Place Aller("-180","0");
		Place Orienter("90");
		Place Cacher;
		Place Effacer;
		Place PoserStylo;
		Place Bloc("Polygone");
	\end{Scratch}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\center{\textbf{Script 3}}\\
	\begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]
		Place Drapeau;
		Place Aller("-180","0");
		Place Orienter("90");
		Place Cacher;
		Place Effacer;
		Place Repeter("6");
			Place PoserStylo;
			Place Bloc("Polygone");
			Place ReleverStylo;
			Place Avancer("30");
		Place FinBlocRepeter;
	\end{Scratch}
\end{minipage}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Construire sur votre cahier la figure que le script 2 réalise.
	\item Comment faut-il modifier le script 1 pour obtenir la figure ci-contre ? \includegraphics[width=1cm]{4_C02b_Exo12.png}
	\item Après avoir effectué la modification, tracer le motif obtenu avec le script 3.
	\item Tracer le motif obtenu lorsque, dans le script 3, on supprime la commande \begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]Place ReleverStylo;\end{Scratch} et on remplace la commande \begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]Place Avancer("30");\end{Scratch} par la commande \begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]Place Avancer("60"); \end{Scratch}.
\end{enumerate}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- POUR LES INSATIABLES -------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Pour les insatiables}}
\end{center}

\section{\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\includegraphics[width=8cm]{4_C02b_Exo13.png}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	Ce pavage est composé de triangles équilatéraux superposables. Construire l'image de la figure $ABCDEF$ par la rotation de centre $E$ et d'angle $120^\circ$ dans le sens horaire.
\end{minipage}


\section{- Problème \faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.7\textwidth}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Quelle est la nature du polygone régulier $ABCDEF$ ?
	\item Donner une transformation qui permet de passer :
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item du triangle $OCD$ au triangle $ODE$.
		\item du triangle $OCD$ au triangle $OEF$.
		\item du triangle $OCD$ au triangle $OCB$.
		\item du triangle $OCD$ au triangle $OAB$.
		\item du triangle $OCD$ au triangle $OFA$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\includegraphics[width=6cm]{4_C02b_Exo14.png}
\end{minipage}


\section{- Problème \faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Placer deux points $O$ et $A$ tels que $OA=\Lg{4}$.
	\item Construire l'image $A'$ de $A$ par la rotation de centre $O$ et d'angle $40^\circ$ dans le sens horaire.
	\item Construire l'image $A''$ de $A$ par la rotation de centre $O$ et d'angle $100^\circ$ dans le sens horaire.
	\item Calculer la mesure de l'angle $\widehat{A'OA''}$.
\end{enumerate}

\newpage
\section{- Angles et rotations \faStar\,\faStar\,\faStar\,\faLaptop} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{minipage}{0.6\textwidth}
	Compléter le script ci-contre pour qu'il trace un losange de côté $100$ pixels comme celui ci-dessous.
	\begin{center}
		\includegraphics[width=4cm]{4_C02b_Exo16a.png}
	\end{center}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.4\textwidth}
		\begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]
			Place NouveauBloc("Polygone");
			Place PoserStylo;
			Place Repeter("2");
				Place Avancer("100");
				Place Tournerd("60");
				Place Avancer("\ldots");
				Place Tournerd("\ldots");
			Place FinBlocRepeter;
		\end{Scratch}
	\end{minipage}
	\item Relier chacun des trois programmes suivants à la figure qu'il permet d'obtenir.\\
	\begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
	Script 1 & Script 2 & Script 3 \tabularnewline \hline
	\begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]
		Place Drapeau;
		Place Cacher;
		Place Effacer;
		Place Aller("0","0");
		Place Repeter("6");
			Place Bloc("Polygone");
			Place Tournerg("120");
		Place FinBlocRepeter;
	\end{Scratch}
	&
	\begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]
		Place Drapeau;
		Place Cacher;
		Place Effacer;
		Place Aller("0","0");
		Place Repeter("6");
			Place Bloc("Polygone");
			Place Tournerd("60");
		Place FinBlocRepeter;
	\end{Scratch}
	&
	\begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]
		Place Drapeau;
		Place Cacher;
		Place Effacer;
		Place Aller("0","0");
		Place Repeter("6");
			Place Bloc("Polygone");
			Place Avancer("100");
			Place Tournerd("60");
		Place FinBlocRepeter;
	\end{Scratch}
	\tabularnewline \hline
	Figure 1 & Figure 2 & Figure 3 \tabularnewline \hline
	\includegraphics[width=4.5cm]{4_C02b_Exo16b.png} & \includegraphics[width=4.5cm]{4_C02b_Exo16d.png} & \includegraphics[width=4.5cm]{4_C02b_Exo16e.png} \tabularnewline \hline
\end{tabular}
	\item L'un des trois programmes précédents peut être simplifié. Lequel et pourquoi ?
	\item Dans la figure 1, décrire une transformation qui permet d'obtenir un losange à partir de celui qui le précède.
\end{enumerate}


\begin{comment}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- Grande Taille -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Chapitre \arabic{chapter} - Fiche exercices}}
\end{center}
\Large{}
\LARGE{}\textbf{Exercice 1} \faStar\\\Large{}
Donner les paramètres de la rotation qui transforme la figure $1$ en la figure $2$.
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(15u,15u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u until 10u:
    				draw (i,4u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u until 4u:
    				draw (10u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,4u)--(10u,4u) dashed evenly;
  			draw (10u,-5u)--(10u,4u) dashed evenly;
  			pair A,B,C,D,E,F,G,H,I,J,K,L,M,N,O;
  			A=u*(3,3);
  			B=u*(3,2);
  			C=u*(5,2);
  			D=u*(5,3);
  			E=u*(7,3);
  			F=u*(7,2);
  			G=u*(1,1);
  			H=u*(1,3);
  			I=u*(2,1);
  			J=u*(2,2);
  			K=u*(7,1);
  			L=u*(9,1);
  			M=u*(9,3);
  			N=u*(8,3);
  			O=u*(8,2);
  			trace chemin(A,B,J,I,G,H,A) withpen pencircle scaled 2bp;
  			trace chemin(F,K,L,M,N,O,F) withpen pencircle scaled 2bp;
  			marque_p:="croix";
  			pointe(A,B,C,D,E,F);
			label.ulft(btex A etex, A);
			label.llft(btex B etex, B);
			label.llft(btex C etex, C);
			label.ulft(btex D etex, D);
			label.ulft(btex E etex, E);
			label.llft(btex F etex, F);
			label.ulft(btex 1 etex, J);
			label.lrt(btex 2 etex,O);
  	\end{Geometrie}
\end{center}

\LARGE{}\textbf{Exercice 2} \faStar\,\faStar\\\Large{}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(15u,15u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u until 11u:
    				draw (i,6u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u until 6u:
    				draw (11u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,6u)--(11u,6u) dashed evenly;
  			draw (11u,-5u)--(11u,6u) dashed evenly;
  			pair A,B,C,D,E,F,G,H,I,J,K;
  			path a,b,c,d;
  			A=u*(4,4);
  			B=u*(7,4);
  			C=u*(8,5);
  			D=u*(5,5);
  			E=u*(9,6);
  			F=u*(6,6);
  			G=iso(A,B,C,D);
  			H=iso(D,C,E,F);
			I=rotation(G,C,90);
			J=rotation(G,A,180);
			K=rotation(G,A,-90);
  			trace chemin(D,C,E,F,D) withpen pencircle scaled 2bp;
  			a=chemin(A,B,C,D,A);
  			trace a withpen pencircle scaled 2bp;
  			b=rotation(a,C,90);
  			trace b withpen pencircle scaled 2bp;
  			c=rotation(a,A,-90);
  			trace c withpen pencircle scaled 2bp;
  			d=rotation(a,A,-180);
  			trace d withpen pencircle scaled 2bp;
  			marque_p:="croix";
  			pointe(A,B,C,D);
			label.ulft(btex A etex, A);
			label.lrt(btex B etex, B);
			label.ulft(btex C etex, C);
			label.ulft(btex D etex, D);
			label.rt(btex 1 etex, G);
			label.rt(btex 2 etex, H);
			label.top(btex 3 etex, I);
			label.rt(btex 4 etex, J);
			label.top(btex 5 etex, K);
  	\end{Geometrie}
\end{center}
La figure ci-dessus est constituée de cinq parallélogrammes.\\
Citer une transformation, en précisant ses paramètres, qui permet de passer du parallélogramme $1$ au parallélogramme :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{4}
		\item $2$
		\item $3$
		\item $4$
		\item $5$
	\end{multicols}
\end{enumerate}

\newpage
\LARGE{}\textbf{Exercice 3} \faStar\,\faStar\\\Large{}
\begin{minipage}{0.8\textwidth}
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item Reproduire la figure ci-contre sur le cahier.
		\item Construire le triangle $A_1B_1C_1$ image du triangle $ABC$ par la rotation de centre $A$ et d'angle $90^\circ$ dans le sens anti-horaire.
		\item Construire le triangle $A_2B_2C_2$, image du triangle $ABC$ par la rotation de centre $B$ et d'angle $90^\circ$ dans le sens anti-horaire.
		\item Quelle transformation permet de passer du triangle $A_1B_1C_1$ au triangle $A_2B_2C_2$ ?
	\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.2\textwidth}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(15u,15u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u/2 until 3u:
    				draw (i,2u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u/2 until 2u:
    				draw (3u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,2u)--(3u,2u) dashed evenly;
  			draw (3u,-5u)--(3u,2u) dashed evenly;
  			pair A,B,C;
  			path a;
  			A=u*(0.5,0.5);
  			C=u*(0.5,1.5);
  			B=u*(2.5,0.5);
  			a=chemin(A,B,C,A);
  			trace a withpen pencircle scaled 2bp;
  			marque_p:="croix";
  			pointe(A,B,C);
			label.llft(btex A etex, A);
			label.lrt(btex B etex, B);
			label.ulft(btex C etex, C);
  	\end{Geometrie}
\end{center}
\end{minipage}
~~\\
 
\LARGE{}\textbf{Exercice 4} \faStar\\\Large{}\vspace{-0.7cm}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item La rotation de centre $A$ et d'angle $90^\circ$ dans le sens horaire, transforme le lézard $6$ en lézard $1$. Par cette rotation quelle est l'image :
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
		\begin{multicols}{2}
			\item du lézard $9$ ?
			\item du lézard $5$ ?
		\end{multicols}
	\end{enumerate}
	\item Dans chaque cas, donner les paramètres d'une rotation qui transforme :
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
		\begin{multicols}{3}
			\item le lézard $6$ en $3$.
			\item le lézard $1$ en $10$.
			\item le lézard $6$ en $2$.
		\end{multicols}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
	\includegraphics[width=9.5cm]{4_C02b_Exo04.jpg}
\end{center}

\LARGE{}\textbf{Exercice 5} \faStar\\\Large{}\vspace{-0.7cm}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(15u,15u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u until 10u:
    				draw (i,10u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u until 10u:
    				draw (10u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,10u)--(10u,10u) dashed evenly;
  			draw (10u,-5u)--(10u,10u) dashed evenly;
  			pair A,B,C,D,E,F,G,H,I,J,N,O,P,Q;
  			path a,b,c,d,e;
  			A=u*(4,4);
  			B=u*(6,4);
  			C=u*(6,5);
  			D=u*(5,5);
  			E=u*(5,6);
  			F=u*(4,6);
  			G=u*(3,3);
  			H=u*(7,3);
  			I=u*(7,7);
  			J=u*(3,7);
  			a=chemin(A,B,C,D,E,F,A);
  			trace a withpen pencircle scaled 2bp;
  			b=rotation(a,J,90);
  			trace b withpen pencircle scaled 2bp;
  			N=u*(5,9);
  			c=rotation(a,I,90);
  			trace c withpen pencircle scaled 2bp;
  			O=u*(9,5);
  			d=rotation(a,H,90);
  			trace d withpen pencircle scaled 2bp;
  			P=u*(5,1);
  			e=rotation(a,G,90);
  			trace e withpen pencircle scaled 2bp;
  			Q=u*(1,5);
  			marque_p:="croix";
  			pointe(G,H,I,J);
			label.llft(btex G etex, G);
			label.lrt(btex H etex, H);
			label.ulft(btex I etex, I);
			label.ulft(btex J etex, J);
			label.llft(btex 1 etex,D);
			label.lrt(btex 2 etex,N);
			label.lrt(btex 3 etex,O);
			label.lrt(btex 4 etex,P);
			label.lrt(btex 5 etex,Q);
  	\end{Geometrie}
\end{center}
Chacune des figures $2$, $3$, $4$ et $5$ sont obtenues par une rotation de la figure $1$ ayant pour centre l'un des points $G$, $H$, $I$ ou $J$.\\
Préciser les paramètres de la rotation qui transforme :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item La figure $1$ en la figure $5$.
		\item La figure $1$ en la figure $3$.
		\item La figure $1$ en la figure $2$.
		\item La figure $1$ en la figure $4$.
	\end{multicols}
\end{enumerate}
~~\\
\LARGE{}\textbf{Exercice 6} \faStar\,\faStar\\\Large{}
\begin{minipage}{0.55\textwidth}
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item Reproduire la figure ci-contre.
		\item Effectuer une rotation de centre $G$ et d'angle $90^\circ$ dans le sens anti-horaire de cette figure.
		\item Effectuer une rotation de centre $H$ et d'angle $90^\circ$ dans le sens anti-horaire de la figure obtenue à la question $2$.
		\item Que constate-t-on ?
	\end{enumerate}
\end{minipage} \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(15u,15u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u until 8u:
    				draw (i,4u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u until 4u:
    				draw (8u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,4u)--(8u,4u) dashed evenly;
  			draw (8u,-5u)--(8u,4u) dashed evenly;
  			pair H,G,A,B,C,D,E,F;
  			path a;
  			A=u*(7,1);
  			B=u*(8,1);
  			C=u*(8,4);
  			D=u*(7,4);
  			E=u*(6,3);
  			F=u*(7,3);
  			H=u*(1,1);
  			G=u*(4,1);
  			a=chemin(A,B,C,D,E,F,A);
  			trace a withpen pencircle scaled 2bp;
  			marque_p:="croix";
  			pointe(G,H);
			label.ulft(btex G etex, G);
			label.ulft(btex H etex, H);
			label.urt(btex 1 etex, F);
  	\end{Geometrie}
\end{center}
\end{minipage}

\LARGE{}\textbf{Exercice 7} \faStar\,\faStar\,\faStar\\\Large{}  \vspace{-0.7cm}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(15u,15u)}]
  			pair A,B,C,I,M,N,O,P,Q,R;
  			path a,b,c,d,e,f,g,h,q,r,k,l,m,n,o,p;
  			A=u*(0,2);
  			B=u*(1.5,2);
  			C=u*(1.5,3.5);
  			I=milieu(B,C);
  			a=chemin(A,B,C,A);
  			trace a;
  			b= arccercle(B,C,I);
  			trace b;
  			c=rotation(a,B,180);
  			trace c;
  			d=rotation(b,B,180);
  			trace d;
  			M=u*(3,2);
  			e=rotation(c,M,180);
  			trace e;
  			f=rotation(d,M,180);
  			trace f;
  			N=u*(4.5,2);
  			g=rotation(e,N,180);
  			trace g;
  			h=rotation(f,N,180);
  			trace h;
  			O=u*(6,2);
  			q=rotation(g,O,180);
  			trace q;
  			r=rotation(h,O,180);
  			trace r;
  			P=u*(7.5,2);
  			k=rotation(q,P,180);
  			trace k;
  			l=rotation(r,P,180);
  			trace l;
  			Q=u*(9,2);
  			m=rotation(k,Q,180);
  			trace m;
  			n=rotation(l,Q,180);
  			trace n;
  			R=u*(10.5,2);
  			o=rotation(m,R,180);
  			trace o;
  			p=rotation(n,R,180);
  			trace p;
  	\end{Geometrie}
\end{center}
Roger Penrose a tracé la frise ci-dessus.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Entourer son motif de base (prendre le motif le plus petit possible).
	\item Donner, à partir du motif choisi à la question $1$, les transformations nécessaires pour obtenir cette frise (\textit{\underline{Conseil} : vous pouvez mettre des points sur la figure.})
\end{enumerate}
\vspace{0.5cm}
\LARGE{}\textbf{Exercice 8 - Problème} \faStar\\\Large{}
On considère un carré $ABCD$ dont les deux diagonales se coupent au point $O$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Faire une figure à main levée.
	\item Donner la rotation qui permet de transformer le triangle :
		\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
			\begin{multicols}{3}
				\item $BOC$ en $COD$.
				\item $BOC$ en $DOA$.
				\item $BOC$ en $BOA$.
			\end{multicols}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\vspace{0.5cm}
\LARGE{}\textbf{Exercice 9 -Problème} \faStar\,\faStar\,\faStar\\\Large{}
\begin{minipage}{0.57\textwidth}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(15u,15u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u until 10u:
    				draw (i,6u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u until 6u:
    				draw (10u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,6u)--(10u,6u) dashed evenly;
  			draw (10u,-5u)--(10u,6u) dashed evenly;
  			pair A,B,C,D,E,F,G;
  			A=u*(5,0);
  			B=u*(8,1);
  			C=u*(6,2);
  			D=u*(9,4);
  			E=u*(6,6);
  			F=u*(4,4);
  			G=u*(2,4);
  			trace chemin(C,D,E,F,C) withpen pencircle scaled 2bp;
  			trace cercles(G,F) withpen pencircle scaled 2bp;
  			marque_p:="croix";
  			pointe(A,B);
			label.ulft(btex A etex, A);
			label.ulft(btex B etex, B);
  	\end{Geometrie}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.43\textwidth}
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item Reproduire la figure ci-contre dans votre cahier.
		\item Construire l'image de cette figure par la rotation de centre $A$, d'angle $90^\circ$ et dans le sens anti-horaire.
		\item Construire l'image de cette figure par la rotation de centre $B$, d'angle $90^\circ$ et dans le sens horaire.
	\end{enumerate}
\end{minipage}


\LARGE{}\textbf{Exercice 10 - Synthèse} \faStar\,\faStar\,\faStar\\\large{} \vspace{-1cm}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(15u,15u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u until 10u:
    				draw (i,8u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u until 8u:
    				draw (10u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,8u)--(10u,8u) dashed evenly;
  			draw (10u,-5u)--(10u,8u) dashed evenly;
  			pair A,B,E,F,O,R,S,T,U,V,W,X,Y;
  			A=u*(0,3);
  			B=u*(2,7);
  			E=u*(5,0);
  			F=u*(10,5);
  			O=u*(6,3);
  			R=u*(1,1);
  			S=u*(2,2);
  			T=u*(4,2);
  			U=u*(5,3);
  			V=u*(4,4);
  			W=u*(3,4);
  			X=u*(2,3);
  			Y=u*(1,4);
  			trace chemin(R,S,T,U,V,W,X,Y,R) withpen pencircle scaled 2bp;
  			marque_p:="croix";
  			pointe(A,B,E,F,O);
			label.urt(btex A etex, A);
			label.urt(btex B etex, B);
			label.urt(btex E etex, E);
			label.urt(btex F etex, F);
			label.urt(btex O etex, O);
			label.ulft(btex 1 etex, V);
  	\end{Geometrie}
\end{center}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Reproduire cette figure sur votre cahier.
	\item Tracer la figure $2$ symétrique de la figure $1$ par rapport au point $O$.
	\item Tracer la figure $3$ symétrique de la figure $1$ par rapport à la droite $(EF)$.
	\item Tracer la figure $4$ symétrique de la figure $1$ par la translation qui transforme $A$ en $B$.
	\item Tracer la figure $5$ symétrique de la figure $1$ par la rotation de centre $E$ et d'angle $90^\circ$ dans le sens anti-horaire.
\end{enumerate}
\vspace{0.5cm}
\LARGE{}\textbf{Exercice 11 - Frises} \faStar\,\faStar\,\faStar\,\faLaptop\\\large{} \vspace{-1cm}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\center{\textbf{Script 1}}\\
	\begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]
		Place Drapeau;
		Place Orienter("90");
		Place PoserStylo;
		Place Repeter("2");
			Place Avancer("100");
			Place Tournerd("90");
			Place Avancer("40");
			Place Tournerd("90");
		Place FinBlocRepeter;
	\end{Scratch}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\center{\textbf{Script 2}}\\
	\begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]
		Place Drapeau;
		Place Orienter("90");
		Place PoserStylo;
		Place Repeter("2");
			Place Avancer("80");
			Place Tournerd("110");
			Place Avancer("80");
			Place Tournerd("70");
		Place FinBlocRepeter;
	\end{Scratch}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\center{\textbf{Script 3}}\\
	\begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]
		Place Drapeau;
		Place Orienter("90");
		Place PoserStylo;
		Place Repeter("\ldots");
			Place Repeter("\ldots");
				Place Avancer("40");
				Place Tournerd("90");
			Place FinBlocRepeter;
			Place Attendre("1");
			Place Avancer("\ldots");
		Place FinBlocRepeter;
	\end{Scratch}
\end{minipage}
\newpage
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Quelle figure le script 1 permet-il de tracer ?
	\item Quelle figure le script 2 permet-il de tracer ?
	\item Comment faut-il compléter le script 3 afin qu'il permette de tracer la frise ci-dessous ? \includegraphics[width=5cm]{4_C02b_Exo11a.png}
	\item Quelle est la longueur totale de la frise ?
	\item Peut-on simplifier ce programme ?
	\item Comment peut-on modifier le script 3 pour qu'il permette de tracer la frise ci-dessous ? \includegraphics[width=5cm]{4_C02b_Exo11b.png}
\end{enumerate}
\vspace{0.5cm}
\LARGE{}\textbf{Exercice 12 - Frises et triangles} \faStar\,\faStar\,\faStar\,\faLaptop\\\large{} \vspace{-0.2cm}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\center{\textbf{Script 1}}\\
	\begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]
		Place NouveauBloc("Polygone");
		Place Repeter("6");
			Place Avancer("30");
			Place Tournerd("60");
		Place FinBlocRepeter;
	\end{Scratch}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\center{\textbf{Script 2}}\\
	\begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]
		Place Drapeau;
		Place Aller("-180","0");
		Place Orienter("90");
		Place Cacher;
		Place Effacer;
		Place PoserStylo;
		Place Bloc("Polygone");
	\end{Scratch}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\center{\textbf{Script 3}}\\
	\begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]
		Place Drapeau;
		Place Aller("-180","0");
		Place Orienter("90");
		Place Cacher;
		Place Effacer;
		Place Repeter("6");
			Place PoserStylo;
			Place Bloc("Polygone");
			Place ReleverStylo;
			Place Avancer("30");
		Place FinBlocRepeter;
	\end{Scratch}
\end{minipage}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Construire sur votre cahier la figure que le script 2 réalise.
	\item Comment faut-il modifier le script 1 pour obtenir la figure ci-contre ? \includegraphics[width=1cm]{4_C02b_Exo12.png}
	\item Après avoir effectué la modification, tracer le motif obtenu avec le script 3.
	\item Tracer le motif obtenu lorsque, dans le script 3, on supprime la commande \begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]Place ReleverStylo;\end{Scratch} et on remplace la commande \begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]Place Avancer("30");\end{Scratch} par la commande \begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]Place Avancer("60"); \end{Scratch}.
\end{enumerate}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- CORRECTION DES EXERCICES -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\renewcommand\thesubsection{Solution Exercice \arabic{subsection}}
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\end{comment}
\end{document}
